微博說沙皇俄國侵佔中國領土也遭封殺

中國當局高調渲染對俄友好關係之際，有跡象顯示，中國的宣傳部門更對相關兩國歷史的網絡輿論強化了甄別，發表俄國侵華歷史的相關微信公眾號也遭到封殺。中國網絡以及媒體多次出現關於俄羅斯侵略中國領土歷史事實文字，有網上批評指責官方強硬對待釣魚島卻對沙俄侵佔中國領土歷史事實充耳不聞。

據自由亞洲報道，中國微信公眾號曝俄侵華史遭封殺，而在網絡公布的中國清朝疆域圖，顯示紅色部分除外蒙古外都被沙皇俄國侵佔。

中國當局高調渲染對俄友好關係之際，有跡象顯示，中國的宣傳部門更對相關兩國歷史的網絡輿論強化了甄別，發表俄國侵華歷史的相關微信公眾號也遭到封殺。出現問題的微信公眾號名為“俄羅斯蘇聯侵華史與國際關係”，周四（10月4日）已被完全封號。

被刪除的多篇文章，主要敘述俄國在上世紀初“八國聯軍”時期，在中國東北大肆燒殺搶劫，強行霸佔了江東六十四屯。這片地域包括為人熟悉的海參威在內，面積相當於43個香港，又或者225個澳門。

據報道說，當年清政府在列強逼迫下，簽訂了不平等的“辛丑條約”。根據歷史，俄國當年向清政府敲詐的賠款是八國之最，本息達到三萬萬兩白銀。

微信公眾號封號的事件使獨立歷史學者章立凡聯想到，中國社會科學院上世紀70年代編撰的歷史書籍“沙俄侵華史”。

自由亞洲引述章立凡說：“（上世紀）70年代中蘇交惡的時候，開始編寫這樣的歷史；到80年代以後跟美國關係改善，但是為了保持一種平衡，後來（這段歷史）就一直不讓提。需要跟俄羅斯好的時候，就不讓出。”章立凡說，從解放後至今，談到歷史，中國一直奉行“實用主義”。

章立凡：“1949年以後，一邊倒的時期什麼都學蘇聯，蘇聯一切都是好的；60年代中蘇論戰以後，變成現代修正主義，兩國之間還打過仗。宣傳就是這樣，不尊重事實，只講根據政治需要選擇性作宣傳、表述。”

報道採訪北京大學國際關係學者梁雲祥表示，研究歷史理所當然要求真，但是在中國往往很難做到。梁雲祥說: “尤其在中國國內這種體制下，所有的歷史可能都會被政治左右。近代以來，俄羅斯對中國的侵略在民間有很多聲音，但是現在中俄關係比較不錯，從政府角度來說，就不願再提起。”

他說，政府處理中日歷史的態度，正好與中俄歷史形成對比。

梁雲祥：“譬如，在中日關係中，歷史問題不斷被提起。實際上，中日兩國的歷史問題從法律角度上來說，應該大部分都解決了。中俄說實話，實際上根本就沒有解決。”

報道說，民間聲音被掩蓋的同時，高校的情況又如何呢？梁雲祥以北大為例認為，校內的歷史學者相對客觀公正，遇到政府要求低調處理的話題，頂多不公開發表，但講課時也會與學生討論。

八國聯軍入面第一個話要分大餅咁分清帝國就係沙俄
反而美國佬話唔好

因為前身係中華蘇維埃共和國，根本就係來自蘇聯嘅外國勢力

狗又點會咬主人啊

中國近代每一次想利用俄國 都會搞到

李鴻章搞左咩中俄密約 差少少比人全面分大餅

孫文條能樣 利用蘇聯共產國際 打軍閥 最後引左比軍閥更恐怖的共產黨入來(同國民黨合作下高速發展) 自己國民黨要去到台灣

中共又想用俄國農產品來對抗貿易戰 最後一堆省市搞豬瘟

呢個都係老美其中一個污點
當年狠心啲就唔會有今日

仲有機會

一吋都不能多

中國共產黨都係聽共產國際蘇聯話㗎喇

有冇睇過中華蘇維埃共和國個阿頭同中國共產黨個阿頭係邊個啊？

又話中國土地一遍都不能少嘅，
叫班真愛國人士點算？

我比較清楚中華蘇維埃共和國憲法第十四條多啲

同港人治港，高度自治一樣，口號嚟啫

在海參崴升青天白日滿地紅旗

反攻大陸兼俄羅斯攻略

一點就不能少 一大片就可以少

都係國父孫文聰明，聯俄容共。蔣總統同蘇聯及其代理人硬幹，結果幹到剩下臺灣省

咁列寧又唔係中國人,點解張銀紙會有佢做頭象？

望下係咩銀行先，咪又係蘇聯隻狗批印發行

其實熟歷史嘅人都會知道,共產黨先係漢奸走狗賣國賊,分裂中國支持台獨嘅始祖

班五毛又睇唔到